\input {../../Guyon.tex}
\usepackage{ProfMaquette}
%\usepackage{Manuel_5e}
%\lhead{\footnotesize{\textsf{Lycée Bellevue}}} %gauche
%\chead{\textsf{\textcolor{red}{\textbf{\textsc{Plan de travail Fonctions Affines }}}}} %centre
%\rhead{Seconde}%droit
\fancyhead[R]{Classe de seconde}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
%\fancyhead[L]{}
\fancyfoot[R]{mathsguyon.fr}
\fancyfoot[L]{Lycée Bellevue}
\cfoot{
	Page~\thepage{}}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage[most]{tcolorbox} % Pour des cadres esthétiques
\usepackage{titlesec}



% Commande pour les theoremes avec les niveaux

% Commande pour les theoremes avec les niveaux

\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\NewTColorBox{mybox}{ O{red} m d"" !O{} }
{enhanced,colframe=#1!50!black,colback=white,
	fonttitle=\bfseries,title={\thetcbcounter~#2},
	IfValueT={#3}{watermark text={#3}},#4}

% Nouvel environnement "methode" avec tcolorbox intérieure sur les deux colonnes
\newcounter{methodcounter} % Définition du compteur
\newcommand{\metho}[6]{
	\stepcounter{methodcounter} % Incrémentation du compteur
	\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white,colframe=#1!50!black,title=\textbf{\Large{Méthode n$^{\circ}$\arabic{methodcounter} :}} \textbf{#3} \hfill #2]
		\begin{tcolorbox}[colback=white]
			\textbf{\large{Stratégie :}} \par#4
		\end{tcolorbox}
		
		\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=white]
			\textbf{\large{Énoncé :}}\par
			#5
			
			\tcblower
			
			\textbf{\large{Correction :}}\par
			#6
		\end{tcolorbox}
	\end{tcolorbox}
}
\newcounter{qcmcounter} % Compteur pour les QCM

\newcommand{\QQCM}{
	\stepcounter{qcmcounter} % Incrémentation du compteur
	\textbf{QCM n$^{\circ}$\arabic{qcmcounter}}
}

\definecolor{myRed}{RGB}{220, 20, 60}   % Rouge
\definecolor{myBlue}{RGB}{100, 146, 254}    % Bleu
\definecolor{myGreen}{RGB}{0, 128, 0}   % Vert

\titleformat{\section}[block]
{\Large\bfseries\sffamily\color{myRed}}
{\thesection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsection}[block]
{\large\bfseries\sffamily\color{myBlue}}
{\thesubsection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsubsection}[block]
{\normalfont\bfseries\sffamily\small\color{myGreen}}
{\thesubsubsection.}
{1em}
{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Valeur absolue \medskip \\[10pt] \fontsize{15}{11}\bfseries \sffamily (Manipuler les nombres réels)}; \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-.8cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ 7} \vskip8pt \fontsize{10}{10} };
		}
	}
}
\begin{document}
	
	
	
	\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}





\section{Valeur absolue d'un nombre réel}
\subsection {Point de vue géométrique}
\begin{mybox}[green]{Définition :\hfill Niveau *}{Soit $M$, un point d’abscisse $x$, sur une droite graduée munie d'une origine $O$ et d’une graduation.\\
	La valeur absolue de $x$, notée $\vert x \vert $ est le nombre égal à la distance $OM$.}\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Exemple :\hfill Niveau *}{
		On considère la droite graduée ci-dessous, d'origine O et dotée des points $A$ et $B$,\\ d'abscisse respective $2$ et $-3$.
		
		\psset{unit=1.5cm}
		\begin{pspicture}(-3,-.2)(7.5,.5)
			\psline{->}(-2,0)(7.5,0)
			\pnode(3,0){O}
			\uput[d](3,0){\footnotesize{0}}
			\uput[d](3,0.5){\footnotesize{O}}
			\psdot(O)
			\psdot(5,0)
			\uput[d](5,0){\footnotesize{2}}
			\uput[d](5,0.5){\footnotesize{A}}
			\psdot(5,0)
			\uput[d](-1.1,0){\footnotesize{$-3$}}
			\uput[d](-1,0.5){\footnotesize{$B$}}
			\psdot(-1,0)
			
		\end{pspicture}
		
		\medskip
		Par application de la définition, 
		$OA=\vert 2 \vert$ et $OB=\vert -3 \vert$\\
		Comme on sait que $OA=2$ et $OB=3$, on en déduit que :
		$\vert 2 \vert = 2$ et $\vert -3 \vert = 3$}
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Propriété :\hfill Niveau *}{Comme une distance est positive, 
	\begin{itemize}[$\bullet$]
		\item Si l'abscisse est positive, la valeur absolue de l'abscisse est égale à l'abscisse.
		\item Si l'abscisse est négative, la valeur absolue de l'abscisse est égale à l'opposé de l'abscisse.
\end{itemize}}
\end{mybox}

\subsection{Point de vue algébrique}
\begin{mybox}[green]{Définition :\hfill Niveau *}
	On appelle valeur absolue d'un réel $x$, le nombre noté $\lvert x \rvert$ tel que :
	
\begin{multicols}{2}	\begin{itemize}[$\bullet$]
		\item Si $x \geqslant 0 ~~\text{alors}~~ \vert x \vert =x$
		\item Si $x \leqslant 0 ~~\text{alors}~~\vert x \vert =-x $
	\end{itemize}\end{multicols}
\end{mybox}

\metho{green}{Niveau *}{Savoir calculer les valeurs absolues élémentaires :}
{Étudier le signe du nombre dont on cherche la valeur absolue .}{  	Calculer : \begin{itemize}[$\bullet$]
		\item $A = \vert 4 \vert$
		\item $B= \vert -3\vert$
		\item $  C=\vert 1 -\sqrt{3} \vert$ 
		\item  $D=\vert x-2\vert$.
\end{itemize}}{\begin{flushright}
\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/s3gkniiz3ptxvlie8oa25/metho1_corr.pdf?rlkey=u2zp1c2z90cjo332vwfkyr6or&dl=0}\\correction pdf
\end{flushright}}


\begin{minipage}{7cm}
	\begin{mybox}[green]{ Propriétés : \hfill Niveau *} {
		\begin{itemize}[$\bullet$]	
			\item   $\vert 0 \vert=0 $,
			\item 	Pour tout $x\in \R$, $\vert x\vert \geq 0 $
			\item 	 $\vert x \vert=0 ~~  {\Leftrightarrow ~~x=0}$
			\item	 Pour tout $x\in \R$, $\sqrt{x^{2}}=\vert x \vert $
	\end{itemize}}\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{2cm}$\quad$
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
	\begin{mybox}[green]{	Application :\hfill Niveau *}
	$\sqrt{\left(-3\right)^{2}}=\vert -3 \vert =3$
\end{mybox}\end{minipage}

\section{Distance entre deux nombres}
\subsection{Propriété (admise)}
\begin{minipage}{12cm}
	\begin{mybox}[green]{Propriété :\hfill Niveau *}{La distance $d$ entre deux nombres $a$ et $b$ est égale à $\vert a-b\vert$}\end{mybox}
\end{minipage}

\metho{green}{Niveau *}{Calculer des distances élémentaires :}{Il suffit de calculer la valeur absolue de la différence des abscisses.}
	{ \begin{itemize}[$\bullet$]
			\item Calculer la distance entre $3$ et $1$.
			\item Vérifier qu'elle est égale à la distance entre $1$ et $3$
			\item Calculer la distance entre $-4$ et $-1$
	\end{itemize}}{\begin{flushright}
	\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/h5u6n2lg91ylixhd9ugns/metho2_corr.pdf?rlkey=nuu9u0top35le1ytukdntap97&dl=0}\\Correction pdf
\end{flushright}}

\metho{blue}{Niveau **}{Résoudre géométriquement des équations :}{Il faut interpréter géométriquement la solution sur une droite graduée.}
{Résoudre dans $\R$,  $\vert x - 1\vert = 2.$\vspace{2cm} }{\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/1lpntx7tfg8qwkpsy0pvn/metho3_corr.pdf?rlkey=lpw9r8b4moovx81xqfmf3sa7h&dl=0}\\Correction pdf
\end{flushright}}

\medskip

\begin{mybox}[green]{Exercice fondamental !!}{Ce type d'exercice est un des attendus dans une évaluation.}


\end{mybox}

\metho{blue}{Niveau **}{Résoudre géométriquement des inéquations :}{Il faut interpréter géométriquement la solution sur une droite graduée.}
{Résoudre dans $\R$,  $\vert x + 1\vert \leqslant 3.$\vspace{2cm} }{\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/scm4rj8v289cmgtxasyr0/metho4_corr.pdf?rlkey=p8cy6fqnnyz52egy2g1bxy8t4&dl=0}\\Correction pdf
\end{flushright}}
\section{Résolution algébrique d'équations :}
\begin{mybox}[red]{Propriété : Niveau ***} 
{Soit $a\in\ R_{+}$, $X$ une expression algébrique. \\
	Les solutions de l'équations $\vert X \vert =a$, est la réunion des solutions des deux équations :
	$$X=a\text{~~~~~et~~~~~}X=-a$$}
\end{mybox}

\metho{red}{Niveau ***}{Résoudre géométriquement des inéquations :}{Il faut interpréter géométriquement la solution sur une droite graduée.}
{Résoudre dans $\R$,  $\vert 2 x - 1\vert = 3$\vspace{3cm} }{\vspace{1cm}\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/f77ir7qlv2uyubd76dzd5/metho5_corr.pdf?rlkey=1kkat1f6ushh7gxxt9ibbvxrl&dl=0}\\Correction pdf
\end{flushright}}

\end{Maquette}
\end{document}